%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex

\subsection {Analytische Geometrie}
Sei $n\in\mathds{N}$. In diesem § schreiben wir die Elemente von $\mathds{R}^{n}$ als Spaltenvektoren und bezeichnen sie meistens mit $v, w, \dots$ z.B. $v=\left(
\begin{array}{ccc}
  v_{1} \\
  \vdots \\
  v_{n}   
\end{array}
\right), x=\left(
\begin{array}{ccc}
  x_{1} \\
  \vdots \\
  x_{n}   
\end{array}
\right)$
\\
Für $v, w\in\mathds{R}^{n}=\mathds{R}^{n\times 1}, \lambda\in\mathds{R}$ hat man: (siehe I.2)
\begin{itemize}
\item $v+w=\left(
\begin{array}{ccc}
  v_{1}+w_{1} \\
  \vdots \\
  v_{n}+w_{n}
\end{array}
\right)$
\item $\lambda\cdot v=\left(
\begin{array}{ccc}
  \lambda\cdot v_{1} \\
  \vdots \\
  \lambda\cdot v_{n}   
\end{array}
\right)$\\
\end{itemize}
\underline{Bsp.:}

$n=2, v=\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  2   
\end{array}
\right), w=\left(
\begin{array}{cc}
  3 \\
  1   
\end{array}
\right)$
\begin{figure}[ht!]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{7 cm}
    \includegraphics{vektorenbeispiel_1.eps}  
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{6 cm}
    \includegraphics[width=200px]{vektorenbeispiel_2.eps}  
  \end{minipage}
  \label{Vektorenbeispiele-1}
\end{figure}
\\ \\
\underline{Das Skalarprodukt:}\\
%4.1
\subsubsection{Definition}
\label{ssub:analytische_geometrie-definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(4.1) Definition:}

Seien $v=\left(
\begin{array}{ccc}
  v_{1} \\
  \vdots \\
  v_{n}   
\end{array}
\right), w=\left(
\begin{array}{ccc}
  w_{1} \\
  \vdots \\
  w_{n}   
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{n}$.
\begin{itemize}
\item[(a)] $<v,w>:=v^{T}\cdot w=v_{1}\cdot w_{1}+v_{2}\cdot w_{2}+\dots+v_{n}\cdot w_{n}\in\mathds{R}$ hei\ss{}t das Skalarprodukt von $v$ und $w$.
\item[(b)] $\|v\|:=\sqrt{<v, v>}=\sqrt{v_{1}^{2}+\dots+v_{n}^{2}}$ hei\ss{}t die Länge oder (euklidische) Norm von v. \\ \\
\end{itemize}
}} \\ \\
\underline{Anmerkung:}

Für $n=2, v=\left(
\begin{array}{ccc}
  v_{1} \\
  v_{2}   
\end{array}
\right)\in\mathds{R}^{2}$:
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=150px]{vektorenbeispiel_3.eps}
\label{Vektorenbeispiel-2}
\end{figure}
\\
Pythagoras $\Rightarrow\|v\|=$Länge der Strecke zwischen den Punkten $\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  0   
\end{array}
\right)$ und $\left(
\begin{array}{ccc}
  v_{1} \\
  v_{2}   
\end{array}
\right)$.

Analog für $n=3$.
\\ \\
\underline{Bsp. zu (4.1):}

$v=\left(
\begin{array}{ccc}
  \phantom{-}2 \\
   -1\\
   \phantom{-}2
\end{array}
\right), w=\left(
\begin{array}{ccc}
  -1 \\
   \phantom{-}5\\
   \phantom{-}3
\end{array}
\right)$

$\Rightarrow <v,w>=2\cdot (-1)+(-1)\cdot 5+2\cdot 3=-1$

$\Rightarrow \|v\|=\sqrt{2^2+(-1)^2+2^2}=\sqrt{9}=3$
\\ \\
%4.2
\subsubsection{Anmerkung}
%\underline{(4.2) Anmerkung:}
Interpretiert man $x=\left(
\begin{array}{ccc}
  x_{1} \\
  \vdots \\
  x_{n}   
\end{array}
\right), y=\left(
\begin{array}{ccc}
  y_{1} \\
  \vdots \\
  y_{n}   
\end{array}\right)$ als Punkte in $\mathds{R}^{n}$ mit Koordinaten $x_1,\dots, x_2$ 
\\
bzw. $y_1,\dots, y_2$, so ist $\|x-y\|$ die Länge der Strecke ziwschen den Punkten $x$ und $y$.
\\
Man nennt daher $d(x,y):=\|x-y\|=\|y-x\|$ den Abstand von x und y. \\
\\
%4.3
\subsubsection{Rechenregeln für $<\cdot,\cdot>$ und $\|\cdot\|$}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(4.3) Rechenregeln für $<\cdot,\cdot>$ und $\|\cdot\|$:}

Sei $n\in\mathds{N}$. Für alle $v, w, u\in\mathds{R}^n, \lambda\in\mathds{R}$ gilt:
\begin{itemize}
\item[(a)]
\begin{itemize}
\item[(i)] $<v,w>=<w,v>$
\item[(ii)] $<v,w+u>=<v,w>+<v,u>$ und $<\lambda v,w>=\lambda\cdot<v,w>=<v,\lambda w>$
\end{itemize}
\item[(b)]
\begin{itemize}
\item[(i)] $\|v\|\geq0$ und $=0$ nur für $v=\left(
\begin{array}{cccc}
  0 \\
  0 \\
  \vdots \\
  0 
\end{array}
\right)$ (Nullvektor)
\item[(ii)] $\|\lambda v\|=|\lambda|\cdot\|v\|$, wobei $|\lambda|=$Betrag von $\lambda=\begin{cases}
\phantom{-}\lambda &\text{für } \lambda\geq0 \\
-\lambda &\text{für }\lambda<0
\end{cases}$
\item[(iii)] $\|v+w\|\leq\|v\|+\|w\|$ \hspace{10mm} (Dreiecksungleichung)
\end{itemize}
\item[(c)] $\|<v,w>\|\leq\|v\|\cdot\|w\|$ \hspace{13mm} (Cauchy-Schwarz-Ungleichung (CSU))
\end{itemize}
}} \\ \\
%4.4

\subsubsection{Anmerkung}
\label{ssub:analytische_geometrie-anmerkung}
%\underline{(4.4) Anmerkung:}
$v\in\mathds{R}^n$ hei\ss{}t normiert, wenn $\|v\|=1$. Ist $w\in\mathds{R}^n, w\neq0$, so ist $\frac{1}{\|w\|}w$ normiert, denn
\\
$\|\frac{1}{\|w\|}w\|=\frac{1}{\|w\|}\cdot\|w\|=1$.
\\
Bsp.: $v=\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  1   
\end{array}\right)\in\mathds{R}^2 \Rightarrow \frac{1}{\|v\|}\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  1   
\end{array}\right)=\frac{1}{\sqrt{2}}\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  1   
\end{array}\right)$ normiert. 
\\ \\
\underline{Winkel:}

Seien $v,w\in\mathds{R}^n, v,w\neq0. \xLongrightarrow[]{\text{CSU}} \Big|\frac{<v,w>}{\|v\|\cdot\|w\|}\Big|\leq1 \Rightarrow -1\leq\frac{<v,w>}{\|v\|\cdot\|w\|}\leq1$ (*) \\

\underline{Erinnerung (Schule):}

Wir geben Winkel $\varphi$ meistens im Bogenma\ss{} an, also $0\leq\varphi\leq2\pi$.

Umrechnung: \textit{Winkel im Bogenma\ss{}} $=\frac{2\pi}{360^\circ}\cdot$\textit{Winkel in Grad}

z.B. $90^\circ\mathrel{\widehat{=}}\frac{2\pi}{360^\circ}\cdot90^\circ=\frac{\pi}{2}, 180^\circ\mathrel{\widehat{=}}\frac{2\pi}{360^\circ}\cdot180^\circ=\pi$
\\

(*) $\Rightarrow$ Es existiert genau ein $0\leq\varphi\leq\pi$ mit $\cos(\varphi)=\frac{<v,w>}{\|v\|\cdot\|w\|}$. \\
\\ \\
%4.5
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(4.5) Definition:}

Seien $v,w\in\mathds{R}^n$.
\begin{itemize}
\item[(a)] Für $v,w\neq0$ hei\ss{}t das eindeutig bestimmte $0\leq\varphi\leq\pi$ mit $\cos(\varphi)=\frac{<v,w>}{\|v\|\cdot\|w\|}$ der Winkel zwischen $v$ und $w$. Schreibweise: $\varphi=\sphericalangle(v,w)$.
\item[(b)] $v$ und $w$ hei\ss{}en senkrecht oder orthogonal, falls $<v,w>=0$. Schreibe: $v\perp w$.
\end{itemize}
}} \\
\\ \\
\underline{Anmerkung:}
\begin{itemize}
\item[(a)] Spezialfall $n=2, v=\left(
\begin{array}{cc}
  v_1 \\
  0   
\end{array}\right), w=\left(
\begin{array}{cc}
  w_1 \\
  w_2   
\end{array}\right), v_1, w_1, w_2>0$
\\
$\cos(\varphi)=\frac{\text{Länge Ankathete}}{\text{Länge Hypotenuse}}=\frac{w_1}{\|w\|} \hspace{5mm}\Rightarrow w_1=\|w\|\cdot\cos(\varphi)$
\\
$\Rightarrow <v,w>=v_1\cdot w_1=v_1\cdot\|w\|\cdot\cos(\varphi)=\|v\|\cdot\|w\|\cdot\cos(\varphi)$
\item[(b)] Für $v,w\in\mathds{R}^n, v,w\neq 0$ ist $<v,w>=0$ gleichbedeutend mit $\cos\sphericalangle(v,w)$, also $\sphericalangle(v,w)=\frac{\pi}{2}  [\mathrel{\widehat{=}}90^\circ]$. \\
\end{itemize}
%
\underline{Bsp.:}

$v=\left(
\begin{array}{cc}
 -1 \\
  \phantom{-}2   
\end{array}\right), w=\left(
\begin{array}{cc}
  2 \\
  1   
\end{array}\right)\in\mathds{R}^2 \hspace{10mm} <v,w>=(-1)\cdot2+2\cdot1=0$
\\ \\ \\
%4.6
\subsubsection{Orthogonale Zerlegung}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
%\underline{(4.6) Orthogonale Zerlegung:}

Seien $a,v\in\mathds{R}^n, a\neq0$. Dann kann man $v$ schreiben als $v=v_a+v_{{a}^\perp}$ mit $v_a=\lambda a (\lambda\in\mathds{R})$ und $v_{{a}^\perp}\perp a$. Diese orthogonale Zerlegung von $v$ längs $a$ erhält man so:
\[v_a=\frac{<v,a>}{\|a\|^2}a, \hspace{5mm}v_{{a}^\perp}=v-v_a\]
}}
\\ \\
\underline{Bsp.:}

$v=\left(
\begin{array}{cc}
  5 \\
  1   
\end{array}\right), a=\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  1   
\end{array}\right)$

$\Rightarrow v_a=\frac{<v,a>}{\|a\|^2}a=\frac{6}{2}\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  1   
\end{array}\right)=\left(
\begin{array}{cc}
  3 \\
  3   
\end{array}\right), \hspace{5mm} v_{{a}^\perp}=v-v_a=\left(
\begin{array}{cc}
  5 \\
  1   
\end{array}\right)-\left(
\begin{array}{cc}
  3 \\
  3   
\end{array}\right)=\left(
\begin{array}{cc}
  \phantom{-}2 \\
  -2   
\end{array}\right)$
\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[]{vektorenbeispiel_4.eps}
\label{Vektorenbeispiel-3}
\end{figure}
\\
\\ \\
%Geraden und Ebenen in R^2 bzw. R^3
\underline{Geraden und Ebenen in $\mathds{R}^2$ bzw. $\mathds{R}^3$:}
\begin{itemize}
\item Eine Gerade $G\subseteq\mathds{R}^n$ ist eine Menge der Form\\
$\underbrace{G=\{x+\lambda y | \lambda\in\mathds{R}\}}_{\text{Parameterform}}$ mit $x,v\in\mathds{R}^n,v\neq0$ ($v=$ "Richtungsvektor")\\
\underline{Bsp.:} $G=\{\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  2   
\end{array}\right)+\lambda\left(
\begin{array}{cc}
  3 \\
  1   
\end{array}\right)|\lambda\in\mathds{R}\}\subseteq\mathds{R}^2$

\item Eine Ebene $E\subseteq\mathds{R}^n$ ist eine Menge der Form\\
$\underbrace{E=\{x+\lambda u+\mu v|\lambda,\mu\in\mathds{R}\}}_{\text{Parameterform}}$ mit $x,u,v\in\mathds{R}^n$, wobei $u,v\neq0$ keine skalaren Vielfachen voneinander sind, d.h. $u$ ist nicht von der Form $\lambda v$ und $v$ ist nicht von der Form $\lambda 'v$.

\item Man kann sich überlegen, dass es zu jeder Geraden $G\subseteq\mathds{R}^2$ ein $n\in\mathds{R}^2$ mit $\|n\|=1$ und $k\in\mathds{R},k\geq0$ gibt mit $G=\{x\in\mathds{R}^2|<n,x>=k\}=\{x\in\mathds{R}^2|n_{1}x_{1}+n_{2}x_{2}=k\}$. (*)

\item Analog: Zu jeder Ebene $E\subseteq\mathds{R}^3$ existiert $n\in\mathds{R}^3$ mit $\|n\|=1$ und $k\in\mathds{R},k\geq0$ mit $E=\{x\in\mathds{R}^3|<x,n>=k\}=\{x\in\mathds{R}^3|n_{1}x_{1}+n_{2}x_{2}+n_{3}x_{3}=k\}$. (**)

\item Die Gleichungen $n_{1}x_{1}+n_{2}x_{2}=k$ bzw. $n_{1}x_{1}+n_{2}x_{2}+n_{3}x_{3}=k$ in (*) bzw. (**) [mit $\|n\|=1,k\geq0$] hei\ss{}en Hessesche Normalenform (HNF) von $G$ bzw. $E$. Man kann zeigen:\\
Für $G$ bzw. $E$ in HNF und $p\in\mathds{R}^2$ bzw. $p\in\mathds{R}^3$ ein beliebiger Punkt ist $|{<n,p>-k}|$ der Abstand von $p$ zu $G$ bzw. $E$, insbesondere $k=$ Abstand von $G$ zu $\left(
\begin{array}{cc}
  0 \\
  0   
\end{array}\right)$ bzw. von $E$ zu $\left(
\begin{array}{ccc}
  0 \\
  0 \\
  0   
\end{array}\right)$. \\ \\ \\
\end{itemize}
\underline{Umwandlung Parameterform $\to$ HNF:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item[]
Gegeben:\\
$G=\{\tilde{x}+\lambda y | \lambda\in\mathds{R}\}\subseteq\mathds{R}^2$ bzw. $E=\{\tilde{x}+\lambda u+\mu v|\lambda\mu\in\mathds{R}\}\subseteq\mathds{R}^3$ in Parameterform.\\ \\
Wähle $n'\in\mathds{R}^2,n'\neq0$ mit $n'\perp v$ bzw. $n'\in\mathds{R}^3,n'\neq0$ mit $n'\perp u$ und $n'\perp v$. (***)\\
Setze $n:=\frac{1}{\|n'\|}n'$, $k:=<\tilde{x},n>$. Falls $k<0:$ Ersetze $n\to -n,k\to -k$\\
$\Rightarrow$ $<n,x>=k$ ist HNF von $G$ bzw. $E$. \\ \\
\end{itemize}
%
\underline{Umwandlung HNF $\to$ Parameterform:}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item[]s
Gegeben:\\
$G=\{x\in\mathds{R}^2|<n,x>=k\}$ bzw. $E=\{x\in\mathds{R}^3|<n,x>=k\}$ in HNF.\\ \\
Wähle $v\in\mathds{R}^2,v\neq0$ mit $v\perp n$ bzw. $u,v\in\mathds{R}^3,u,v\neq0$ keine skalaren Vielfachen voneinander und $u,v\perp n$.\\
Wähle $x\in G$ bzw. $x\in E$ beliebig.\\
$\Rightarrow$ $G=\{x+\lambda y | \lambda\in\mathds{R}\}$ bzw. $E=\{x+\lambda u+\mu v|\lambda,\mu\in\mathds{R}\}$ Parameterform von $G$ bzw. $E$. \\ \\
\end{itemize}
%
\underline{Anmerkung zu (***):}

Für $v\in\mathds{R}^2$ ist $\left(
\begin{array}{cc}
  -v_2 \\
  v_1   
\end{array}\right)\perp v$.

Für $u,v\in\mathds{R}^3$ ist das Vektorprodukt $u\times v:=\left(
\begin{array}{ccc}
  u_{2}v_{3}-u_{3}v_{2} \\
  u_{3}v_{1}-u_{1}v_{3} \\
  u_{1}v_{2}-u_{2}v_{1}   
\end{array}\right)\perp u,v$.
\\
\\
\underline{Bsp.:}

$G=\{\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  0   
\end{array}\right)+\lambda\left(
\begin{array}{cc}
  -3 \\
  \phantom{-}4   
\end{array}\right)|\lambda\in\mathds{R}\}$ Gerade. Setze $n':=\left(
\begin{array}{cc}
  -4 \\
  -3   
\end{array}\right)$, $n:=\frac{1}{\|n'\|}n'=\frac{1}{5}\left(
\begin{array}{cc}
  -4 \\
  -3   
\end{array}\right)$,

$k:=<\left(
\begin{array}{cc}
  1 \\
  0   
\end{array}\right),n>=-\frac{4}{5}<0$ $\Rightarrow$ Ersetze $n\to -n,k\to -k$

Also: HNF $\frac{4}{5}x_1+\frac{3}{5}x_2=\frac{4}{5}$.
\\
\\ \\
\underline{Beispiel zu I.1, I.4:} GPS-Positionsbestimmung (grobe Idee)
\\
Details siehe Arens, Hettlich, Kopfinger et.al., Mathematik, Springer Spektrum 2012, Kap. 19.3 .